\chapter{Общая биология}

\Section{Биология как наука}
\newword{Биология} --- наука о живых существах и их взаимодействии со средой обитания.

\Subsection{Подразделы биологии}
\begin{itemize}
    \item Вирусология – наука о вирусах.
    \item Микробиология (бактериология) – наука о бактериях.
    \item Микология – наука о грибах.
    \item Ботаника – наука о растениях.
    \item Зоология – наука о животных.
    \item Антропология – наука о человеке.
    \item Палеонтология – наука об ископаемых растениях и животных.
    \item Анатомия – наука о внутреннем строении организма.
    \item Биофизика – наука о физических и физико-химических процессах в клетке.
    \item Биохимия – наука о химических процессах в организме.
    \item Генетика – наука о наследственности и изменчивости.
    \item Гистология – наука о тканях организмов.
    \item Иммунология – наука об иммунитете (способности организма защищаться от чужеродных тел).
    \item Молекулярная биология – наука о реализации наследственной информации, о нуклеиновых кислотах и белках.
    \item Морфология – наука о внешнем строение организма.
    \item Селекция – наука о создании новых пород животных, сортов растений, штаммов грибов и микроорганизмов.
    \item Систематика – наука о разнообразии организмов.
    \item Физиология – наука о функциях органов и жизнедеятельности организма.
    \item Цитология – наука о клетке.
    \item Экология – наука о взаимодействиях живых организмов и их сообществ между собой и с окружающей средой.
\end{itemize}

\Subsection{Учебники}
Учебники, рекомендованные к изучению:
\begin{itemize}
    \item Рувинский 
    \item Сухова 
    \item Беляева
    \item Теремов
    \item Петросов
\end{itemize}

\newpage

\Section{Цитология}

\Subsection{Клеточная теория}
\newword{Цитология} (греч. κύτος «клетка» и λόγος — «учение», «наука») — раздел биологии, изучающий живые клетки, их органеллы, их строение, функционирование, процессы клеточного размножения, старения и смерти.

\newword{Клетка} --- структурно-функциональная элементарная единица строения и жизнедеятельности всех организмов.
При разработке клеточной теории сыграли ключевую роль работы

\newword[T.\,Шванна]{Т.\,Шванн}\footnote{Теодор Шванн} и \newword[М.\,Шлейдена]{М.\,Шлейден}\footnote{Маттиас Шлейден}.
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[H]{0.49\linewidth}
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{schwann} Теодор Шванн }
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[H]{0.49\linewidth}
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{schleiden} Матиас Шлейден }
\end{minipage}
\caption{Шлейден и Шванн}
\end{figure}
Впервые рассмотрели клетки на пробке бузины.

1837-1848 гг --- была разработана \newword[клеточная теория]{Клеточная теория}.

\textbf{Изначальные положения клеточной теории}\footnote{Вирусы --- не обеспечиват все процессы жизнедеятельности}:
\begin{enumerate}
    \item всё из клетки
    \item клетка --- единица строения
    \item \textcolor{red}{клетки образуются из ``зародышей''}
\end{enumerate}

Зародышей клеток не существует. Это доказал \newword{Р.\,Вирхов}\footnote{Рудольф Вирхов}. Благодаря этому был переписан третий пункт и сейчас он формулируется следующим образом:
\begin{enumerate}
    \item всё из клетки
    \item клетка --- единица строения
    \item ``клетка из другой клетки''
\end{enumerate}

\newpage

\Subsection{Клеточное строение организма}

\image{liveOrg}{Иерархия живых организмов}

\newword{Прокариоты} --- доядерные организмы, а \newword[эукариоты]{Эукариоты} --- ядерные.\footnote{\textit{про} - до, \textit{эу} - настоящее, греческое ``\textit{карион}'' --- ядро, а по латински ``\textit{нуклеус}''.}

Надо не забывать, что у прокариот нет \wordref[хромосом]{Хромосомы}, а есть только кольцевая \wordref{ДНК}. Единственные органоиды у прокариот --- это \wordref[рибосомы]{Рибосомы}.

\image{bact}{Строение прокариотической клетки}

Растения относятся к \newword[автотрофам]{Автотрофы} ( сами синтезирующие органические вещества из неорганических ), в то время как грибы и животные --- \newword[гетеротрофы]{Гетеротрофы} ( не могут этого).

\begin{savenotes}
\begin{table}[H]
    \center
    \label{euk}
    \begin{tabular}{|C{120pt}|C{120pt}|C{120pt}|C{120pt}|}
        \hline
        &Растения & Животные & Грибы \\
        \hline
        Запасающие вещества & \newword[крахмал]{Крахмал} & \newword[гликоген]{Гликоген}& \textbf{гликоген} \\
        \hline
    Органоиды & \begin{itemize} \item \wordref{Ядерный аппарат} \item \wordref{Митохондрии} \item \wordref{ЭПС} \item \wordref{Аппарат Гольджи} \item \wordref{Лизосомы} \item \wordref{Рибосомы} \item \wordref{Клеточный центр}\footnote{Центросомы характерны для клеток животных, их нет у высших растений, у высших грибов, у некоторых простейших, так же надо помнить, что \textbf{целлюлозная} оболочка есть только у растений ( у грибов из хитина )}  \item Клеточная стенка \item \wordref[Вакуоли]{Вакуоль} \item \wordref{Пластиды} \item \wordref{Клеточная мембрана} \end{itemize} & \begin{itemize} \item \wordref{Ядерный аппарат}\item \wordref{Митохондрии} \item \wordref{ЭПС} \item \wordref{Аппарат Гольджи} \item \wordref{Лизосомы} \item \wordref{Рибосомы} \item \wordref{Клеточный центр} \item \wordref{Клеточная мембрана} \end{itemize}& \begin{itemize} \item \wordref{Ядерный аппарат} \item \wordref{Митохондрии} \item \wordref{ЭПС} \item \wordref{Аппарат Гольджи} \item \wordref{Лизосомы} \item \wordref{Рибосомы} \item \wordref{Клеточный центр} \item Клеточная стенка \item \wordref[Вакуоли]{Вакуоль} \item \wordref{Клеточная мембрана} \end{itemize}\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Эукариоты}
\end{table}
\end{savenotes}

\newpage

\Subsection{Строение и функции органоидов клетки}

\begin{itemize}
    \item \newword{Двумембранные органоиды}
    \begin{itemize}
        \item \newword{Ядро}
            \image{core}{Строение ядра}
            Главный органоид клетки. Основное назначение ядра --- это защита \wordref{ДНК}. ДНК вместе с некоторыми белками, \newword[гистонами]{Гистоны}, и \wordref{РНК} образует специальное вещество --- \newword[хроматин]{Хроматин}.   Хроматин, в свою очередь образует \wordref{хромосомы}.

            Жидкость в ядре можно равнозначно называть \newword[кариоплазмой]{Кариоплазма}/\newword[нуклеоплазмой]{Нуклеоплазма}.
        \item \newword{Митохондрии}
            \image{mit}{Строение митохондрий}
            Содержат свою собственную \textit{митохондриальную ДНК (ДНК$_{\text{мтх}}$)} и свои \wordref[рибосомы]{Рибосомы}. Делятся независимо от \wordref[ядра]{Ядро}.
        \item \newword{Пластиды}
            
            Обычно рассматриваются только \newword[хлоропласты]{Хлоропласты}.

            \image{cl}{Строение хлоропластов}
            На рисунке \ref{cl} цифрами обозначены:
            \begin{enumerate}
                \item наружная мембрана
                \item межмембранное пространство
                \item внутренняя мембрана (1+2+3: оболочка)
                \item \newword[строма]{Строма} (жидкость)
                \item тилакоид с просветом (люменом) внутри
                \item мембрана тилакоида
                \item \newword[грана]{Грана} (стопка тилакоидов)
                \item \newword[тилакоид]{Тилакоид} (ламела)
                \item зерно крахмала
                \item \wordref[рибосома]{Рибосомы}
                \item пластидная ДНК
                \item пластоглобула (капля жира)
            \end{enumerate}
            Также содержат свою собственную \textit{пластидную ДНК (ДНК$_{\text{хлрпл}}$)} и свои рибосомы, тоже делятся независимо от ядра.

            Синтезируют органические вещества из неорганических.

            В силу следующих причин была выдвинута \newword[симбиотическая теория происхождения митохондрий и пластидов]{Симбиотическая теория происхождения митохондрий и пластидов}:
            \begin{itemize}
                \item автономность
                \item собственные белки
                \item обладание собственной наследственностью
                \item 2-ух мембранность
            \end{itemize}
            Суть этой теории в том что они были самостоятельными организмами, но по каким-то причинам вступили в симбиоз.
    \end{itemize}
    \item \newword{Одномембранные органоиды}
        \begin{itemize}
            \item \newword{ЭПС}
                \image{eps}{ЭПС обозначено цифрами 3 и 4}
                \image{eps2}{Виды ЭПС}
            \item \newword{Аппарат Гольджи}
                \image{gol}{Аппарат Гольджи}
                \paragraph{Функции}:
                \begin{itemize}
                    \item упаковка ферментов
                    \item накопление белков, липидов, углеводов
                    \item образование \wordref[лизосом]{Лизосомы}
                \end{itemize}
            \item \newword{Вакуоль}
                \image{vak}{Вакуоль}
                \paragraph{Функции}:
                \begin{itemize}
                    \item запас питательных веществ
                    \item хранилище метаболитов
                    \item поддерживает давление в клетке
                \end{itemize}
            \item \newword[лизосомы]{Лизосомы} --- маленькие органоиды, занимающиеся расщеплением веществ в клетке.
        \end{itemize}
    \item \newword{Немембранные органоиды}
        \begin{itemize}
            \item \newword{Рибосомы}
                \image{rib}{Строение рибосомы}
                Имеют так называемый \newword[коэффициент седиментации]{Коэффициент седиментации} - скорость осаждения при ультрацентрифугировании. У различных надцарств различается:
                \begin{itemize}
                    \item У \wordref[прокариот]{Прокариот} - 70S
                    \item У \wordref[эукариот]{Эукариот} - 80S
                \end{itemize}

                Наиболее крупными частями \wordref[строения]{rib} являются \newword[крупная и малая субъединицы]{Крупная и малая субъединицы}. Их коэффициенты седиментации равны:
                \begin{itemize}
                    \item У прокариот - 50S и 30S соответственно
                    \item У эукариот - 60S и 40S
                \end{itemize}
            \item \newword{Клеточный центр}
                \image{cent}{Строение клеточного центра}
                Является немембранным органоидом в клетках \wordref[эукариот]{Эукариот}, состоит из двух центриолей и перицентриолярного материала. Является главным центром организации \newword[микротрубочек]{Микротрубочки} (ЦОМТ) эукариотической клетки, играет важнейшую роль в клеточном делении, участвуя в формировании веретена деления. У многих живых организмов (животных и ряда простейших) центросома содержит пару центриолей, цилиндрических структур, расположенных под прямым углом друг к другу. Каждая центриоль образована девятью триплетами микротрубочек, расположенными по кругу. Имеется лишь у низших растений и животных.
        \end{itemize}
\end{itemize}

\newpage

\Subsection{АТФ}
АТФ --- аденозинтрифосфорная кислота. Аденин соединён с тремя остатками фосфорной кислоты посредством \newword[макроэргических связей]{Макроэргические связи}, а также с рибозой.
\begin{figure}[H]
\center
\tikz[align=left] {
    \node at (0,0) (a) [regular polygon,regular polygon sides=4,draw]
    {Аденин};
    \node at (3,0) (b) [shape=circle,draw]
    {Ф};
    \node at (6,0) (c) [shape=circle,draw]
    {Ф};
    \node at (9,0) (d) [shape=circle,draw]
    {Ф};

     \draw (a) edge (b)
           (b) edge[decoration=snake,decorate] (c)
           (c) edge[decoration=snake,decorate] (d)
}
\caption{АТФ(макроэргические связи показаны специальнымми стрелками)}
\label{atf}
\end{figure}

При разрушении макроэргических связей выделяется энергия, которая расходуется клеткой. АТФ является основной энергетической ``валютой'' в организме.

\ce{ \text{АТФ} -> \text{АДФ} + H3PO4 + \text{400Дж}}\par
\ce{ \text{АДФ} -> \text{АМФ} + H3PO4 + \text{400Дж}}\par

\newpage

\Subsection{Клеточная мембрана}
Клеточная мембрана образована \newword[билипидным слоем]{Билипидный слой}. В её состав входят: \wordref[липиды]{Липиды} ( жиры ), \wordref[белки]{Белки}, \wordref[углеводы ]{Углеводы}( гликокаликс ). Также надо упомянуть \newword[мезосомы]{Мезосомы} --- впячивания мембраны.
\image[0.8]{bi}{}
